[Xian_Henghan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xian_Henghan.jpg "fig:Xian_Henghan.jpg")
**冼恒汉**，[壮族](../Page/壮族.md "wikilink")，[广西省](../Page/广西省.md "wikilink")[田阳县四那村塘凭屯人](../Page/田阳县.md "wikilink")。[中国人民解放军开国中将](../Page/中国人民解放军中将.md "wikilink")。

## 生平

冼恒汉于1929年11月[百色起义时在田阳县立师范学校就读](../Page/百色起义.md "wikilink")，和几个同学一起参加了[红军](../Page/中國工農紅軍.md "wikilink")，担任[红七军十九师宣传队宣传员](../Page/红七军.md "wikilink")，1931年，红十九师宣传队解散，被分配到军官训练所当学兵，1931年4月，加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，担任红军第七军第一纵队政治部宣传队宣传员。

1931年12月，他担任湘赣红军独立第三师一连政治指导员，1933年7月任[红六军团红十七师第四十九团总支部书记](../Page/红六军团.md "wikilink")，1934年4月奉调担任红六军团第五十一团政委。长征后，1934年10月调任红二军团第六师第十六团政委，1935年9月担任红二军团第四师政委，参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")。

红军到达陕北后，他进入[中央红军大学学习](../Page/中央红军大学.md "wikilink")，1937年被分配到[八路军第一二](../Page/八路军.md "wikilink")○师教导团担任政治部主任，11月，升任教导团政委。1940年，担任晋西北军区高干读书班政委。1943年，调任陕甘宁晋绥联防军第三八五旅政委。1946年11月，担任西北野战军第一纵队政治部主任。1949年，西北野战军改编为第一野战军，他担任第一兵团第一军副政委兼政治部主任。1949年11月，担任中国人民解放军第一高级步兵学校政委。1952年8月，调任为西北军区政治部副主任，后升任西北军区政治部主任。1955年被授予中将军衔。担任[兰州军区第二政委](../Page/兰州军区.md "wikilink")，后升任第一政委。

1968年，[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，任兰州军区政委分管“[支左](../Page/支左.md "wikilink")”工作，任[甘肃省革命委员会主任兼中共甘肃省委书记](../Page/甘肃省革命委员会.md "wikilink")。在此期间一些风口浪尖的重大事件：1967年2月23日青海西宁的“[青海二·二三事件](../Page/青海二·二三事件.md "wikilink")”、[青铜峡事件](../Page/青铜峡事件.md "wikilink")、[钱信莎事件等等](../Page/钱信莎事件.md "wikilink")。在处理[兰州铁路局问题和当时](../Page/兰州铁路局.md "wikilink")[万里担任部长的铁道部对着干](../Page/万里.md "wikilink")，宣称要“以无产阶级专政的方式进行[农业学大寨](../Page/农业学大寨.md "wikilink")”。

[邓小平恢复工作后](../Page/邓小平.md "wikilink")，1977年6月，被免去一切职务。1982年12月5日，中央军委宣布他退出现役，降为地师级干部政治、医疗待遇，每月发200[元生活费](../Page/人民币.md "wikilink")。1985年6月，中央指示，改变以前的处理决定，按正军职待遇离休安置。1988年7月被授予中国人民解放军二级红星功勋荣誉章。

冼恆漢离职后撰写约十多万字回忆录，1991年11月19日在[兰州去世](../Page/兰州.md "wikilink")。

## 参考文献

## 外部链接

  - [冼恒汉生平](https://web.archive.org/web/20070930201811/http://www.rauz.net/article_view.asp?id=420&c_id=10&s_id=30)
  - [冼恒汉的回忆录](http://9link.116.com.cn/blog/618?page=4)

{{-}}

[Category:第四屆全國人大代表](../Category/第四屆全國人大代表.md "wikilink")
[Category:甘肅省全國人民代表大會代表](../Category/甘肅省全國人民代表大會代表.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国壮族高级干部](../Category/中华人民共和国壮族高级干部.md "wikilink")
[Category:壯族全國人大代表](../Category/壯族全國人大代表.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军开国中将](../Category/中国人民解放军开国中将.md "wikilink")
[Category:蘭州軍區政治委員](../Category/蘭州軍區政治委員.md "wikilink")
[Category:中共甘肅省委書記](../Category/中共甘肅省委書記.md "wikilink")
[Category:甘肃省革命委员会主任](../Category/甘肃省革命委员会主任.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1931年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1931年入党\).md "wikilink")
[Category:田阳县人](../Category/田阳县人.md "wikilink")
[H](../Category/冼姓.md "wikilink")